\begin{frame}
  \frametitle{Temps de décohérence dans le cerveau}
  Nous allons calculer les temps caractéristiques de décohérence des ions \ce{Na+} induits par les phénomènes suivants :
  \begin{itemize}
  \item collisions avec d'autres ions
  \item collisions avec des molécules d'eau
  \item interactions avec des ions distants
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Collisions entre ions}
  Longueur d'onde de \textsc{De Broglie} d'un ion \ce{Na+} : 
  \begin{equation}
    \lambda \sim 0,03 nm \ll \Delta x \sim 10 nm
  \end{equation}

  \pause
  Équation d'évolution du système :
  \begin{equation}
    \rho (x, x', t_{0}+t) = \rho (x, x', t_{0})\exp(-\Gamma_{tot}t)
  \end{equation}
  

  \pause
  Temps caractéristique d'évolution pour $N$ particules :
  \begin{equation}
    \tau \sim (N\Gamma_{tot})^{-1} 
  \end{equation}
  où $\Gamma_{tot} = n\langle \sigma v \rangle$


  \pause
  Évaluation de $\sigma$ :
  \begin{equation}
    \sigma \sim \left(\frac{gq^{2}}{mv^{2}}\right)^{2}
  \end{equation}

  \pause
  
  Équilibre thermique : $\frac{mv^{2}}{2} = k_{B}T$

  \pause 
  D'où :

  \begin{equation}
    \tau \sim \frac{1}{N n\sigma v} \sim \frac{\sqrt{m(k_{B}T)^{3}}}{Ng^{2}q^{4}n} \sim \SI{10^{-20}}{s}
  \end{equation}
  
\end{frame}

%%%%

\begin{frame}
  \frametitle{Collisions avec des molécules d'eau}

  Raisonnement similaire aux collisions entre ions, à ceci près que :
  \begin{equation}
    \sigma \sim \frac{gqp}{mv^{2}} 
  \end{equation}
  où $p \approx \SI{1,85}{D}$ est le moment dipolaire de l'eau.

  \pause
  
  D'où :
  \begin{equation}
    \tau \sim \frac{1}{N n\sigma v} \sim \frac{\sqrt{mk_{B}T}}{Ngqpn} \sim \SI{10^{-20}}{s}
  \end{equation}
  
\end{frame}

%%%%

\begin{frame}
  \frametitle{Interactions avec des ions distants}

  Pour ce genre d'interactions, on a 
  \begin{equation}
    f(x,x',t) = \hat{p_{2}}\left(\frac{M(r-r')t}{\hbar}\right)
  \end{equation}

  \pause
  
  Après calculs, on obtient :
  \begin{equation}
    \tau = \frac{\hbar a^{3}}{gq^{2}|r'-r|\Delta x}
  \end{equation}
  où $a$ est la distance entre les deux ions.

  \pause

  On prend $\Delta x$ aussi petit que nous l'autorise le principe d'incertitude. \\
  Équilibre thermique : $\frac{(\Delta p)^{2}}{m} \leqslant k_{B}T$\\
  D'où : 
  \begin{equation}
    \Delta x = \frac{\hbar}{2\Delta p} \sim \frac{\hbar}{\sqrt{mk_{B}T}}
  \end{equation}

  \pause
  
  En considérant que $a \sim n^{-1/3}$ et $|r'-r|=h$ l'épaisseur de la membrane :
  \begin{equation}
    \tau \sim \frac{a^{3}\sqrt{mk_{B}T}}{Ngq^{2}|r'-r|} \sim \frac{\sqrt{mk_{B}T}}{Ngq^{2}nh} \sim \SI{10^{-19}}{s}
  \end{equation}

\end{frame}

%%%%

\begin{frame}{Décohérence dans les microtubules}

  On ne considère que les interactions avec des ions distants, on peut donc reprendre la première partie de l'équation précedente, sachant que $|r' - r| \ll a$ :

  \begin{equation}
    \tau \sim \frac{a^2 \sqrt{mkT}}{Ngq_e^2} \sim \SI{10^{-13}}{s}
  \end{equation}


\end{frame}

%%%%

\begin{frame}{Ordres de grandeur}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		 \textit{Système} & \textit{Environnement} & \textit{Temps de décohérence (s)} \\
		\hline
		 Neurone & \textbf{Collision} de \ce{Na+} avec d'autres \ce{Na+} et des \ce{K+} & $10^{-20}$ \\
		Neurone & \textbf{Collision} de \ce{Na+} avec des molécules d'eau & $10^{-20}$ \\
		Neurone & \textbf{Interaction} de \ce{Na+} avec d'autres ions à distance & $10^{-19}$ \\
		Microtubule & \textbf{Interaction} de \ce{Na+} avec d'autres ions à distance & $10^{-13}$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\pause

\begin{itemize}
\item à mettre en rapport avec les temps caractéristiques de transmission dans le cerveau ($\SI{10^{-3}}{s}$ au moins)
  \pause
\item incompatibles avec l'hypothèse d'un fonctionnement quantique du cerveau
\end{itemize}


\end{frame}
